\documentclass[hyperref=unicode,graphics=pdflatex,13pt]{beamer}

\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \usecolortheme{crane}
  \setbeamercovered{invisible}
 \setbeamertemplate{footline}{\hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber}
}

\graphicspath{{pic/}}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage{color, colortbl}
%\usepackage{xcolor}

\definecolor{res}{rgb}{0.88,1,1}

\newcommand\highlight[1]{{\color{blue}{#1}}}

\title[Генерация тестов\ldots]{Генерация тестов для задачи о максимальном потоке с использованием генетических алгоритмов}

\author[\mbox{В.~Архипов}]
{Архипов~В.~С.\\ Научный руководитель~Буздалов~М.~В.}

\institute[НИУ ИТМО]{Санкт-Петербургский национальный исследовательский университет информационных технологий, механики и оптики}

\AtBeginSection[] {
  \begin{frame}<beamer>{}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Цель работы}

\subsection{Актуальность}
\begin{frame}{Актуальность}
Автоматизация генерации тестов для олимпиадных задач
\begin{itemize}
  \item Упростит труд членов жюри
  \item Повысит качество соревнований
  \item Работа является продолжением магистерской работы Буздалова М.В.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Постановка задачи}
\begin{frame}{Задача о максимальном потоке}
\begin{itemize}
	\item Пусть $N(V,E)$ - сеть с V вершинами и E ребрами
	\item Вершины $s,t \in V$ – исток и сток соответственно
	\item Пропускная способность i-го ребра – $c_i$
	\item Найти максимальный поток $F={f_{st}}$ при выполнении условий:
		\begin{itemize}
		\item Ограничение пропускной способности: $f_{i} \leq c_{i}$ для каждого i $\in E$
		\item Сходимость потока: Для всех вершин кроме s и t входящий поток равен исходящему
		\item Исходящий поток из s – максимален
		\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Ограничения на задачу}
\begin{frame}{Ограничения}
\begin{itemize}
	\item $ V \leq 100$
	\item $ E \leq 5000$
	\item $c_i$ целочисленно и $c_i \leq 10000$
	\item Допускаются кратные ребра
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Решение}

\subsection{Решения задачи}
\begin{frame}{Решения задачи}
\begin{itemize}
\item Семейство “дополняющих путей” (augmenting path):
\begin{itemize}
  \item Алгоритм Форда-Фалкерсона		$O(\max(\abs{f}))$
  \item Алгоритм Диница		$O(V^2E)$
  \item Алгоритм Эдмондса-Карпа		$O(VE^2)$
  \item Алгоритм масштабирования потока 		$O(V^2{\log{U}})$
	\begin{itemize}
		\item $U = 20000$
		\item $U = 2000$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\item Семейство “проталкивание предпотока”(push-relabel)
	\begin{itemize}
		\item Стандартный алгоритм		$O(V^2E)$
		\item “Поднять в начало”		$O(V^3)$
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Генетика}
\begin{frame}{Генетические алгоритмы}
\begin{itemize}
\item Особь: Тест
\item Фитнесс-функция: число обходов в глубину

\item Используемые методы селекции:
 \begin{itemize}
	\item Пропорциональный отбор
		\begin{itemize}
			\item Вероятность выбора особи пропорциональна значению ее приспособленности
		\end{itemize}
	\item Масштабирование ФФ
		\begin{itemize}
			\item Стандартное отклонение используется для масштабирования значений фитнесс-функции
			\item Применяется пропорциональный отбор
		\end{itemize}
	\item Стандартный турнирный отбор
			\begin{itemize}
			\item Выбираются две особи
			\item С вероятностью 90 процентов выбирается особь с большим значением фитнесс-функции
			\end{itemize}
	\end{itemize}
    \end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}{Генетические операторы}
	\begin{itemize}
		\item Представление особи
			\begin{itemize}
				\item Особь представлена в виде набора ребер сети
			\end{itemize}
		\item Элитизм
			\begin{itemize}
				\item 10 лучших особей переходили в следующее поколение
			\end{itemize}
		\item Скрещивание
			\begin{itemize}
				\item Для скрещивания использовался двухточечный кроссовер со смещением, показавший наилучшие результаты на предварительных тестах
			\end{itemize}
		\item Мутация
			\begin{itemize}
				\item При мутации в особи с небольшой вероятностью заменялось одно из ребер на случайно сгенерированное
			\end{itemize}
    \end{itemize}

	
	
	
\end{frame}


\section{Результаты применения метода}


\subsection{Эффективность выбора ФФ}
\begin{frame}{Эффективность различных ФФ}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{diffFF}}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Эффективность выбора кроссовера}
\begin{frame}{Эффективность различных кроссоверов}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{diffCrossovers}}
  \end{center}
\end{frame}

\subsection{Семейство дополняющих путей}
\subsubsection{Эффективность различных методов отбора}
\begin{frame}{Эффективность различных методов отбора}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{AverageFitness}}
  \end{center}
\end{frame}

\subsubsection{Полученные особи}
\begin{frame}{Приспособленность особей, полученных с помощью пропорционального отбора}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{RoulettePlot}}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Приспособленность особей, полученных с помощью масштабирования ФФ}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{ScalingPlot}}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Приспособленность особей, полученных с помощью турнирного отбора}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{TournamentPlot}}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{Средняя приспособленность особей}
\begin{table}[ht]
\begin{center}
\caption{Средняя приспособленность особей} \label{royal}
\resizebox{11cm}{!} {
\begin{tabular}{|p{5em}|p{4em}|p{3em}|p{8em}|p{8em}|p{4em}|}
\hline
Генерация & Эдмондс-Карп & Диниц & Масштабирование 2000 & Масштабирование 20000 & Среднее\\
\hline
%\multicolumn{5}{|c|}{tg}\\ \hline
tg & 15 & 54 & 13 & 14 & 24\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{wash2}\\ \hline
wash2 & 15 & 198 & 20 & 15 & 62\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{genrmf}\\ \hline
genrmf & 250 & 950 & 13 & 12 & 306\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{wash1}\\ \hline
wash1 & 15 & 2650 & 20 & 15 & 675 \\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{ak}\\ \hline
ak & 14 & \cellcolor{res} 2979 & 10  & 9 & 753 \\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{Zadeh}\\ \hline
Zadeh & \cellcolor{res} 4419 & 2210 & 108 & 107 & 1711\\ \hline
%\multicolumn{5}{|c|}{Генетика}\\ \hline
Генетика & 2453 & 1965 & \cellcolor{res} 1244 & \cellcolor{res} 1243 & \cellcolor{res} 1727\\ \hline
\end{tabular}
}
\end{center}
\end{table}
\end{frame}

\subsection{Семейство проталкивания предпотока}
\subsubsection{Эффективность различных методов отбора}
\begin{frame}{Эффективность различных методов отбора}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{AverageFitness2}}
  \end{center}
\end{frame}

\subsubsection{Полученные особи}
\begin{frame}{Приспособленность особей, полученных с помощью пропорционального отбора}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{RoulettePlot2}}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Приспособленность особей, полученных с помощью масштабирования ФФ}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{ScalingPlot2}}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Приспособленность особей, полученных с помощью турнирного отбора}
  \begin{center}
    {\includegraphics[width=\textwidth]{TournamentPlot2}}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Сравнение основ для генерации}
\begin{tabular}{|p{6em}|p{2em}|p{2em}|p{2em}|p{2.5em}|p{3.5em}|p{3em}|}
\hline
Основа для генерации & ЭК & Д & М 2000 & М 20000 & ПП & ППМ \\
\hline
ПП & 647 & 658 & 368 & 383 & $11.8 \cdot 10^5$ & $2.1 \cdot 10^5$\\ \hline
ЭК & 2040 & 1965 & 1244 & 1243 & $12.2 \cdot 10^5$ & $2.5 \cdot 10^5$\\ \hline
\end{tabular}

\vfill

Сокращения:
\begin{itemize}
\item ЭК --- Эдмондс-Карп
\item Д --- Диниц
\item М --- Масштабирование
\item ПП --- Проталкивание Предпотока
\item ППМ --- Проталкивание Предпотока Модифицированный
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Заключение}
\begin{frame}{Вывод}
\begin{itemize}
  \item Полученные тесты превосходят случайные в несколько десятков раз
  \item Полученные тесты в среднем эффективнее тестов, полученных с помощью генераторов
  \item Сгенерированные тесты одинаково эффективны на всех исследованных семействах, что позволяет судить об их общей эффективности против "неординарных" решений.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Спасибо за внимание!}
Вопросы?
 \begin{center}
	{\includegraphics[height=0.7\textheight]{quest}}
 \end{center}
 \end{frame}

\end{document}

